\section{Justificativa para Entrega Fora do Prazo}

O cronograma original do projeto não pôde ser cumprido por motivos de força
maior, mais especificamente, em razão de um grave problema de saúde e de
falecimento de parentes próximos ao autor.

Em Junho de 2015, a Sra. Olga Cristino da Silva, tia de primeiro grau do
autor, sofreu um AVC (Acidente Vascular Cerebral) que debilitou gravemente suas
faculdades. Durante meses, a Sra. Olga ficou internada e demandou plena atenção
do autor. Em 21 de Setembro de 2015, o Sr. Cleito Mendes, avô do solicitante,
veio a falecer em um grave acidente de trânsito. Mais uma vez, tal fato exigiu
do solicitante providências imediatas de apoio a familiares. Em especial seu
pai, José Carlos, filho de Cleito, precisou de ajuda com relação a despesas
funerárias, medidas civis e criminais contra os responsáveis, além de questões
sobre herança.

Deve-se lembrar que o solicitante exerce atividade profissional em regime de 44
horas semanais desde o início do curso de mestrado, e tal atividade nunca foi
impedimento para realização do curso, incluindo o cumprimento de créditos em
disciplinas. Entretanto, em Julho de 2015 o solicitante foi desligado da empresa
em que trabalhava, de forma que a busca por recolocação no mercado de trabalho
também foi fator para o atraso do projeto. O adoecimento e o falecimento citados
são acontecimentos de tal gravidade, e de ordem tão extraordinária, que até
mesmo a atividade profissional do solicitante foi prejudicada. Em anexo, segue
documentação comprovando os fatos e parentescos.